\chapter*{Resumen}

Los aeropuertos son un elemento fundamental en la movilidad global y el transporte aéreo, jugando un papel clave en la economía, el turismo y el comercio. Su gestión es esencial para garantizar tanto la seguridad como la comodidad de los pasajeros, así como para optimizar recursos, mejorar la coordinación de operaciones y minimizar los tiempos de espera.
\\
\\
En los últimos años, los aeropuertos han visto un aumento de demanda \cite{Aena} y la complejidad de sus operaciones. Por tanto, hace que la planificación de flujos de pasajeros, la coordinación de aeronaves y la asignación de recursos sea cada vez más importante. Esto, en parte, resalta la necesidad de herramientas de simulación que permitan analizar distintos escenarios.
\\
\\
Por esto, este TFG busca proporcionar una herramienta accesible y flexible diseñada tanto para mejorar como para comprender los procesos aeroportuarios. Además, el desarrollo permitirá probar diferentes escenarios y formas de gestionar las operaciones, ayudando a entender mejor cómo funcionan los procesos del aeropuerto y ofreciendo información para tomar decisiones más acertadas. De esta manera, contribuirá a mejorar la eficiencia y coordinación de eventos complejos y dinámicos.

\begin{otherlanguage}{english}
  \chapter*{Abstract}

Airports are a fundamental component of global mobility and air transport, playing a key role in the economy,tourism and trade. Their management is essential to ensure both passenger safety and comfort, as well as to optimize resources, improve operational coordination, and minimize waiting times.
\\
\\
In recent years, airports have experienced a growing demand \cite{Aena} and increased operational complexity. Therefore, the planning of passenger flows, aircraft coordination, and resource allocation has become increasingly important. This, in turn, highlights the need for simulation tools that allow the analysis of different scenarios.
\\
\\
For this reason, this Final Degree Project aims to provide an accessible and flexible tool designed to both improve and better understand airport processes. Moreover, the development of this tool will make it possible to test different scenarios and management approaches, helping to gain a deeper understanding of how airport operations work and providing valuable insights for more informed decision-making. In this way, it will contribute to improving the efficiency and coordination of complex and dynamic events.
\end{otherlanguage}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Final del resumen.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%